\chapter{提案手法の評価}\label{chapter4}

\section{評価の目的と概要}
\begin{comment}
\begin{itemize}
	\item 目的を書く
	\item 概要を書く（概要はざっくりで十分。詳細は後で述べられる）
\end{itemize}
\end{comment}
\ref{propose}節で提案した4つのキーフレームDB構築手法の性能を比較、
評価することを目的に、
プラント環境を対象に作成した環境再構成モデルを用いて
それぞれの手法でキーフレームDBを構築し、
リローカリゼーションを実施した。

本研究では、原子炉廃止措置研究開発センターの管理区域である
充填ポンプ室で撮影を行い、
取得した画像と撮影時のカメラ姿勢から、
充填ポンプ室の環境再構成モデルを作成した。
また、リローカリゼーションの成功率を求めるために、
別途、ロスト発生時を想定したカメラ姿勢で充填ポンプ室内を撮影し、
撮影画像とそのときのカメラ姿勢の組（問題データ）からなる
問題データセットを作成した。
環境再構成モデルと問題データセットの作成方法の詳細は\ref{datasets}項で述べる。
そして、作成した環境再構成モデルを用いて、
それぞれのキーフレームDB構築手法でキーフレームDBを構築し、
問題データセットの画像を入力としてリローカリゼーションを実行した。
その際、キーフレームDBの構築に要した時間、
キーフレームDBが撮影領域をカバーする割合（領域カバー率）、
リローカリゼーションの成功率、
リローカリゼーションの処理時間を求め、
キーフレームDB構築手法の性能を評価した。
それぞれの評価指標の詳細は\ref{criteria}項で述べる。

\begin{comment}
\begin{itemize}
	\item 評価のためにどんな指標を設定し、その指標を得るために何を用意したかを述べる（概要）
	\item リローカリゼーションとは別の方法で真値を用意したこと
	\item 推定されたカメラ姿勢の補正のためにICPを用意したことをここで触れる
\end{itemize}
\end{comment}

\begin{comment}%概要で語る必要がなければいらないのではと思いコメントアウト
上記の方法でリローカリゼーションの成否を判定するためには、
カメラ画像とそのときの実際のカメラ姿勢の真値の組を多数用意する必要がある。
また、環境再構成モデルを作成する際も同様の組を多数必要とする。
カメラ画像とその実際のカメラ姿勢の真値の組の集合をデータセットと呼ぶ。
本研究では、プラント内を複数回撮影し、
環境再構成モデル作成用のデータセット、
ロスト時の入力画像を模した画像とそのときの実際のカメラ姿勢の組からなる
問題データセットを用意した。
\end{comment}

\section{評価の方法}
\begin{comment}
\begin{itemize}
\item リローカリゼーションにキーフレームDB構築手法を適用し、キーフレームDBの構築時間とカバー率、復帰率を評価する。
\item カバー率の説明
\item 問題データセットの画像とキーフレームDB内の画像を比較して候補画像を選択する
\item 推定されたカメラ姿勢と問題データの実際のカメラ姿勢（真値）の移動誤差および回転誤差が十分小さければリローカリゼーションに成功したとする
\end{comment}
\subsection{評価に用いる指標}\label{criteria}
\ref{propose}節で提案したキーフレームDB構築手法は、
キーフレームDBの構築時間、領域カバー率、
リローカリゼーションの成功率、処理時間で評価した。
本項では、各評価指標の詳細を述べる。

キーフレームDBの構築時間とは、環境再構成モデルを用いて
キーフレームDBを構築をするのに必要な時間を指す。
%これは環境再構成モデルを用いてARコンテンツを作ることを想定した指標である。
%例えば、ARコンテンツの作成には重畳する情報のCGを作成する作業などがあり、キーフレームDBの構築はこれと並行して行えるものであることが望ましい。
%したがって、キーフレームDBの構築時間が長すぎるとARコンテンツの作成には不向きとみなされる。

領域カバー率$r_c$は、
問題データセットに対する
カメラ姿勢が十分近いキーフレームが存在する問題データの
割合であり、
式\ref{cover_rate}で定義する。
\begin{equation}\label{cover_rate}
r_c = \dfrac{N}{A}
\end{equation}
ここで$A$は問題データセットのフレーム数、
$N$はキーフレームDBに収録されているカメラ姿勢のうち少なくとも1つとの誤差が
予め設定した閾値以下に収まる問題データの数を指す。
本研究では、カメラ姿勢の誤差として
式\ref{trans}に示す移動誤差$d$と
式\ref{rot}に示す回転誤差$\theta_{R_d}$を用いた。
これらの詳細は付録\ref{cameradif}に示す。
\begin{equation}\label{trans}
d = || t_g - t_e ||
\end{equation}
\begin{equation}\label{rot}
\theta_{R_d} = \arccos \biggl( \frac{{\rm Tr}R_d - 1}{2} \biggr) 
\end{equation}
\begin{comment}
ただし、$R_d$は問題データのカメラ姿勢の真値$[R_g|t_g]$の
回転行列$R_g$と
キーフレームのカメラ姿勢$[R|t]$の回転行列$R$の差分行列であり、
式\ref{R_d}で定義される。
\begin{equation}\label{R_d}
R_d = R_g R^{\rm T}
\end{equation}
\end{comment}
領域カバー率は類似画像検索が適切に行われたときに期待される
リローカリゼーションの成功率の目安となる。

リローカリゼーションの成功率$r_s$は、
問題データセットに対する
リローカリゼーションで推定されたカメラ姿勢が実際のカメラ姿勢の
十分近かった問題データの
割合であり、
式\ref{success_rate}で定義される。
\begin{equation}\label{success_rate}
r_s = \dfrac{S}{A}
\end{equation}
ここで$A$は問題データセットのフレーム数、
$S$はリローカリゼーションに成功したとみなす問題データセットのフレーム数をさす。
本研究では、
問題データとのBlock HDが小さい上位5枚のキーフレームの
カメラ姿勢$[R_{e,i}|t_{e,i}] (i = 1,2,3,4,5)$を
カメラ姿勢の候補とし、
問題データのDepth画像とBlock HDが小さい上位5枚のキーフレームのDepth画像
それぞれから得られる三次元点群の形状を
Iterative Closest Point(ICP)でマッチングして
カメラ姿勢の誤差を求め、
得られた誤差によって$[R_{e,i}|t_{e,i}]$を
補正した値$[R_{e,i}'|t_{e,i}']$
と実際のカメラ姿勢$[R_g|t_g]$の
誤差をそれぞれ計算し、
少なくとも1つが予め設定した閾値以下であれば、
リローカリゼーションが成功したとみなした。
なお、リローカリゼーションによって推定されたカメラ姿勢を
ICPで補正した後の値を対象に成否を判定するため、
推定されたカメラ姿勢が真値から離れている場合も
最終的には誤差が閾値以下になる場合がある。
そのため、成功率が領域カバー率を上回る場合もあり得る。

リローカリゼーションの処理時間は、
\ref{search}項に示した類似画像検索の処理時間の
問題データ1つあたりの平均を指す。
この処理時間は、ロスト発生時にトラッキングに復帰するまでの時間に影響する。
%要求される動作時間はコンテンツによって異なるため一概には言えないが、
%あまりにも長い場合は実用的ではないため、所要時間を評価の指標の一つとする。

\subsection{評価用データセットの作成}\label{datasets}
\begin{comment}
\begin{itemize}
\item データセット作成のための撮影は原子炉廃止措置研究開発センター（ふげん）の充填ポンプ室にて行った
\item 充填ポンプ室の写真は図\ref{fugen}に、地図および撮影を行った位置は図\ref{pumproom}に示す
\item 環境再構成モデルの作成には図\ref{area1}の赤色のカメラ軌道で撮影された画像を使用した
\item 問題データセットには図\ref{area1}の緑色のカメラ軌道で撮影された画像を使用した
%\item また、既存手法におけるキーフレームDBには図\ref{area1}の赤色のカメラ軌道で撮影された画像を使用した
\end{itemize}
\end{comment}
評価に用いるデータセット作成のための撮影は、
原子炉廃止措置研究開発センターの充填ポンプ室で行った。
充填ポンプ室の写真を図\ref{fugen}に、レイアウトを図\ref{pumproom}に示す。

リローカリゼーション手法を評価するためには、
ロスト時のカメラ画像を想定した入力画像と
その時のカメラ姿勢の真値からなる
問題データセットと環境再構成モデルが必要である。
環境再構成モデルは、対象とする環境で撮影されたColor画像とDepth画像から
InfiniTAMを用いてカメラ姿勢を推定し点群を合成することで作成する。
問題用データセットのカメラ姿勢の真値には、
同じくColor画像とDepth画像から
InfiniTAMを用いて得られるカメラ姿勢を使用する。
ただし、InfiniTAMでは、
撮影を開始した時のカメラ姿勢が座標系の原点となるため、
図\ref{xyz_wrong}に示すように、
環境再構成モデルを作成するために環境を撮影する際のカメラの初期姿勢と、
問題データセットを作成するために環境を撮影する際のカメラの初期姿勢が
異なっている場合、
物理的に同じカメラ姿勢であっても
InfiniTAMから得られるカメラ姿勢は異なったものとなる。
そこで、本研究では、
撮影の際に環境内に基準姿勢を設定し、
撮影は必ずその姿勢から始めることにより、
座標系の統一を図った。
ただし、実際には、図\ref{stand}に示すように環境に三脚を設置し、
それを基準として撮影開始時のカメラ姿勢の統一を図ったが、
必ず誤差が含まれるため、
それぞれの撮影毎にInfiniTAMを用いて環境再構成モデルを作成し、
ICPを用いて原点としたカメラ姿勢の差を求め、
その結果を用いてモデル間の座標系の誤差を低減させた。

\subsection{評価の手順}
\begin{comment}
\begin{itemize}
\item 環境を図\ref{recording}のようにKinectカメラで撮影し、InfiniTAMによって環境再構成モデルを作成した
\item 実際のアプリケーションで撮影されるカメラ姿勢を想定し、等間隔・全域ランダム・ランダムウォーク・Depthの標準偏差に応じた移動の4つの方法でキーフレームDBを構築した
\item 問題データセットのカメラ姿勢とキーフレームDBのカメラ姿勢を全て比較し領域カバー率を求めた
\item それぞれのキーフレームDBに対して問題データセットのリローカリゼーションを行い、復帰率を求めた
\item 本研究では最近傍5枚から、少なくとも1つの推定されたカメラ姿勢において真値との移動誤差が0.2m以下かつ回転誤差が$10^\circ$以下であればリローカリゼーションが成功したとみなした。
\end{itemize}
\end{comment}
本項では、実際の評価の手順の詳細について述べる。
評価を実施するにあたり、まず、
図\ref{recording}に示すようにMicrosoft Xbox One Kinect（以下、Kinectカメラ）で
環境を撮影した。
Kinectカメラの仕様を表\ref{camera}に示す。
複数の環境で提案手法の性能評価の結果を比較するために、
環境内の異なる3つのエリアで撮影した。
それぞれのエリアをArea1、Area2、Area3と呼び、
Area1の位置と撮影範囲を図\ref{area1map}、
カメラ軌道を図\ref{area1}、
Area2の位置と撮影範囲を図\ref{area2map}、
カメラ軌道を図\ref{area2}、
Area3の位置と撮影範囲を図\ref{area3map}、
カメラ軌道を図\ref{area3}に示す。
撮影によって得られたColor画像とDepth画像から
InfiniTAMを用いて環境再構成モデルを作成した。
表\ref{camera}に示すように、Kinectカメラの深度は最大4.5mまで取得できるが、
深度測定の精度を考慮して、
InfiniTAMでは4.0mまでの深度を環境再構成モデルに採用する。
環境再構成モデルの作成に使用したPCの仕様を表\ref{PC_model}に示す。
\begin{comment}
	\begin{itemize}
	%\item 環境再構成モデルを作る際に用いたPC（ARチーム用デスクトップ）の仕様を表にして掲載する
	\item InfiniTAMの実行時に使用したライブラリのバージョンを表にして掲載する
	\end{itemize}
\end{comment}

次に、
等間隔サンプリング法、全域ランダムサンプリング法、ランダムウォークサンプリング法、深度値標準偏差サンプリング法の4つの手法でキーフレームDBを構築し、
その時の所要時間を計測した。
なお、表\ref{range}に示す範囲を
ARコンテンツで想定するカメラ姿勢の範囲とし、
カメラ姿勢はx、y、z、roll、pitch、yawの6つのパラメータで指定した。
ただし、問題データセットのカメラ姿勢をカバーするために、
Area2ではz=-0.2x+b (-0.2$\leq$b$\leq$0.3)
、Area3ではz=-0.4x+b (-0.3$\leq$b$\leq$0.6)と設定し、
x、y、b、roll、pitch、yawの6つのパラメータでカメラ姿勢を指定した。
また、キーフレーム数に対するリローカリゼーションの結果の違いを評価するために、
各手法で様々なキーフレーム数のキーフレームDBを構築した。
以下では各手法のキーフレームDB構築について詳細を述べる。
\begin{comment}
\begin{itemize}
	\item 与えるカメラ姿勢はx,y,z,roll,pitch,yawの6自由度で与えることの説明
	\item キーフレームDB構築時に用いたPC（久留島デスクトップ）の仕様を表にして掲載する
\end{itemize}
\end{comment}

等間隔サンプリング法では、
Area1、Area2、Area3においてそれぞれ
表\ref{interval_1}から表\ref{interval_3}に
示すように移動間隔を変化させ、キーフレームDBを構築した。

全域ランダムサンプリング法とランダムウォークサンプリング法では、
サンプリングした画像のRandomized Fernによる符号化を
表\ref{fern_para}に示すパラメータで実施した。
符号化した結果と
すでにキーフレームDBに格納されているキーフレームの符号との
間のBlock HDを計算し、
Block HDの最小値が0.2を上回っているとき、
サンプリングしたカメラ画像の符号と
そのときのカメラ姿勢の組をキーフレームDBに格納した。
なお、全域ランダムサンプリング法とランダムウォークサンプリング法では、
ランダムにカメラ姿勢やその変化量を設定するため、
手法を実行する度に結果が異なる。そのため、今回の評価では、
同じキーフレーム数のキーフレームDBをそれぞれ3回構築し、
各評価指標は3回の平均値を用いた。
%ここから手法の話で、3章に書かれるべきであった。
また、ランダムウォークサンプリング法では、
最初にサンプリングしたときおよび
撮影したカメラ画像の符号とそのカメラ姿勢の組がキーフレームDB
に収録されなかったとき、
x、y、z(b)、roll、pitch、yawの移動範囲を撮影範囲全体に設定した。
撮影したカメラ画像の符号とそのカメラ姿勢の組をキーフレームDBに収録したとき、
次のx、y、z(b)、roll、pitch、yawの移動範囲は
直前の移動範囲の半分に設定した。
%ここまで手法の話で、3章に書かれるべきであった。
ただし、移動範囲が小さくなりすぎないよう、
表\ref{randomwalk_min}に示すようにエリアごとの移動範囲の最小値を設定した。
%この値は等間隔サンプリング法での一番細かい移動間隔の1/4なんだけど、それ自体に理由がないのでもう放置します。

深度値標準偏差サンプリング法では、
Area1、Area2、Area3それぞれについて
表\ref{depth_1}から表\ref{depth_3}に
示すように移動単位を変化させることで
キーフレーム数の異なるキーフレームDBを構築した。

構築されたそれぞれのキーフレームDBを用いて\ref{flow}節のリローカリゼーションを行い、領域カバー率、リローカリゼーションの成功率、処理時間を計測した。
リローカリゼーションで行う類似画像検索には、
表\ref{fern_para}に示すパラメータのRandomized Fernを用いた。
本研究では、
領域カバー率を、
キーフレームDBに収録されているカメラ姿勢のうち少なくとも1つが
移動誤差0.2m、回転誤差$20^\circ$以内となる問題データの割合とした。
この値は、原子力発電プラントの解体支援における
タンクや配管の大きさから想定した許容誤差である。
また、リローカリゼーションの成功率を、
問題データの符号とのBlock HDが小さい上位5枚のキーフレームのカメラ姿勢を
それぞれICPで補正した値のうち、
少なくとも1つが
移動誤差0.2m、回転誤差$20^\circ$以内となる問題データの割合とした。
キーフレームDBの構築時間、
領域カバー率、リローカリゼーションの成功率、処理時間の計測に用いた
PCの仕様を表\ref{PC_sample}に、
利用したソフトウェアとライブラリを表\ref{library}に示す。

\section{評価の結果と考察}
\subsection{キーフレームデータベースの構築時間}
\begin{comment}
\begin{itemize}
	\item キーフレームDBのサイズに対するキーフレームDB構築時間を図\ref{sample}に示す
	\item 等間隔、標準偏差による移動の構築時間がキーフレームDBのサイズに対して線形的である（予定）
	\item 全域ランダム、ランダムウォークの構築時間キーフレームDBのサイズに対して
\end{itemize}
\end{comment}
図\ref{sample}に各手法で構築されたキーフレームDBの
キーフレーム数に対するキーフレームDB構築時間を示す。
等間隔サンプリング法のDB構築時間はキーフレーム数に対して線形的であった。
全域ランダムサンプリング法のDB構築時間は、
キーフレーム数が多くなるにつれ傾きが大きくなり、
サンプリングした画像が破棄される回数が増えたことが確認された。
ランダムウォークサンプリング法のDB構築時間は
全域ランダムサンプリング法のDB構築時間よりも長くなった。
これは小さな範囲でカメラを移動させながらサンプリングすることで、
類似する画像がサンプリングされ、
頻繁に画像の破棄が発生したためであると考えられる。
深度値標準偏差サンプリング法は等間隔サンプリング法と同一の線形的なDB構築時間となり、
全域ランダムサンプリング法やランダムウォークサンプリング法よりも短い時間を示した。
したがって、深度値の標準偏差の計算はDB構築時間に大きな影響を及ぼさないと判断される。

本研究では、
表\ref{camera}に示したKinectカメラと同様の解像度で
Color画像とDepth画像を出力し、ハードディスクに保存したため、
キーフレーム1枚あたり1秒以上の時間を要したが、
リローカリゼーションの実行には、
キーフレームの符号とそのときのカメラ姿勢の組を保存するだけで十分なため、
キーフレームDB構築時間はさらに短縮できる。
%いずれの手法においても4500枚のキーフレームを収録するのに高々30分しか要しないため、キーフレームDBの構築は実際のARコンテンツを制作する際、重畳情報のCGの制作などと並行して行うことが十分可能であると考えられる。

\subsection{領域カバー率}\label{cover_subsec}
\begin{comment}
\begin{itemize}
	\item 各手法のキーフレームDBのサイズに対する領域カバー率を図\ref{cover}に示す
	\item いずれもキーフレームDBのサイズが大きいとき領域カバー率は1となった
	\item 等間隔はキーフレームDBのサイズが小さいうちは間隔が広すぎるため領域カバー率が低くなった。
	\item ランダムウォークはキーフレームDBのサイズが小さいうちは局所的な移動が数回行われるだけであるため領域カバー率が低くなった。
	\item 標準偏差による移動は撮影された物体の形状の違いに応じて撮影をしたことで撮影された画像が場所ごとに区別されたためキーフレームDBのサイズが小さいうちから高い領域カバー率を達成した。
\end{itemize}
\end{comment}
図\ref{cover}に各キーフレームDB構築手法で構築されたDBのキーフレーム数に対する領域カバー率を示す。
等間隔サンプリング法は、キーフレーム数が少なくなると
領域カバー率が大きく低下することが確認された。
これはキーフレーム数が少ないときは移動間隔が大きくなり、
移動誤差が閾値内に収まるキーフレームがないような問題データが多くなったためと考えられる。
全域ランダムサンプリング法は、
安定して他の手法に比べて高い領域カバー率を示した。
これはあらかじめ類似する画像を破棄することによって
異なるカメラ姿勢を多数収録できたためと考えられる。
ランダムウォークサンプリング法は、
撮影範囲が広いほど（Area3、Area2、Area1の順に広い）、
他の手法よりも低い領域カバー率を示した。
ランダムウォークサンプリング法で領域全体をカバーするためには
局所的な移動をある程度繰り返した後で発生する
移動範囲を撮影範囲全体にした移動が十分回数必要である。
設定した上限フレーム数が少ない場合、
十分な数の移動範囲を撮影範囲全体にした移動を行えないため、
このような結果を示したと考えられる。
深度値標準偏差サンプリング法は、
等間隔サンプリング法と同じようにキーフレーム数が少なくなると、
領域カバー率が大きく低下することが確認されたが、
等間隔サンプリング法と比べると領域カバー率が高いことが多かった。
これは深度値の標準偏差によってカメラ位置の移動間隔を変化させたことで
無駄なサンプリングを省略し、
移動間隔が大きいときの等間隔サンプリング法ではカバーできなかった領域が
カバーできたためと考えられる。

\subsection{リローカリゼーションの成功率}\label{late}
\begin{comment}
\begin{itemize}
	\item 各手法のキーフレームDBのサイズに対する復帰率を図\ref{success}に示す
	\item 全域ランダムはキーフレームDBのサイズが小さいとき、領域カバー率は高かったものの場所ごとに区別した撮影には繋がらなかったため復帰率は低かった。
	\item ランダムウォークはキーフレームDBのサイズがあまりに小さいうちは局所的な移動が数回行われるだけであるため領域カバー率が低くなったが、十分な回数撮影を行うと場所ごとに区別した撮影になったためキーフレームDBのサイズがある程度大きくなったときに高い復帰率を達成した。
	\item 標準偏差による\ref{cover_subsec}節と同様、移動は撮影された物体の形状の違いに応じて撮影をしたことで撮影された画像が場所ごとに区別されたためキーフレームDBのサイズが小さいうちから高い復帰率を達成した。\\
	\item いずれの手法もキーフレームDBのサイズが大きいときの復帰率は7割近くとなった
	\item キーフレームDBのサイズが大きくなるといずれの手法でキーフレームDBを構築しても収録されるキーフレームの内容が似たようなものとなったためと考えられる。
\end{itemize}
\end{comment}
図\ref{success}に各キーフレームDB構築手法で構築されたDBのキーフレーム数に
対するリローカリゼーションの成功率を示す。
等間隔サンプリング法は、キーフレーム数が多いとき、
他の手法に比べて高い成功率を示すことが多かった。
これは十分小さな間隔でサンプリングを行うことで、
撮影範囲内のあらゆるカメラ姿勢の推定が可能な%大げさでは
キーフレームDBを構築することができたためと考えられる。
全域ランダムサンプリング法は、
等間隔サンプリング法や深度値標準偏差サンプリング法より
成功率が低い結果が多かったが、
エリアによらず安定した成功率を示した。
これは\ref{cover_subsec}項で述べたように、
全域ランダムサンプリング法がエリアによらず安定した領域カバー率を示したためと考えられる。
ランダムウォークサンプリング法は、撮影範囲が大きいほど、
他の手法よりも低い成功率を示した。
これは\ref{cover_subsec}項で述べたように、
撮影範囲が広いほど領域カバー率が低かったためと考えられる。
深度値標準偏差サンプリング法は、
Area1とArea2ではキーフレーム数が少ないときに高い成功率を示した。
Area1とArea2では、
深度値の標準偏差によってカメラが移動する大きさを変えたことで、
リローカリゼーションには使えないにもかかわらず他の手法では
サンプリングされていたカメラ姿勢を排除したためと考えられる。
一方、Area3ではキーフレーム数が少ないとき低い成功率を示した。
図\ref{area3map}に示したように、Area3は通路が狭く、
また、通路に近い箇所に背が高く形状が平坦なな装置があったため、
装置に接近した画像をサンプリングすることがある。
装置に接近した画像をサンプリングした場合、
サンプリングされた画像の深度値の標準偏差は小さく、
カメラの移動は小さくなるため、装置に接近した画像を多数収録してしまう。
したがって、他のエリアと違って、キーフレーム数が少ないとき、
低い成功率を示したと考えられる。
よって、深度値標準偏差サンプリング法は、
壁や装置に接近した画像をサンプリングする可能性の低い
環境のキーフレームDBを構築するときに適していると考えられる。
%図で述べてよいのでは

\subsection{リローカリゼーションの所要時間}
\begin{comment}
\begin{itemize}
	\item 復帰時間を図\ref{runtime}に示す
	\item いずれの手法でキーフレームDBを構築してもリローカリゼーションを行うときの操作は同じであるため、復帰時間は手法によらずキーフレームDBのサイズに対して線形的となった
	\item なお、0msから線形とならないのは問題データセットのカメラ画像の符号化に時間を要するからである。
\end{itemize}
\end{comment}
図\ref{runtime}にキーフレームDBのキーフレーム数とリローカリゼーションの所要時間を示す。
いずれの手法でキーフレームDBを構築しても
リローカリゼーションの際の処理は同じであるため、
ここでは深度値標準偏差サンプリング法で構築されたArea2のキーフレームDBを用いて
リローカリゼーションを行った際の所要時間のみを示した。
所要時間はキーフレーム数に対して線形的となった。
ARコンテンツによって求められるリローカリゼーションの所要時間は異なるものの、
4500枚のキーフレームに対して所要時間は高々25msしか要しないため、
実用に耐える処理速度を実現できたと言える。

%データセットの作成ここから
\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=15cm]{fig/fugen.eps}
		\caption{原子炉廃止措置研究開発センターの充填ポンプ室}
		\label{fugen}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=15cm]{fig/pumproom.eps}
		\caption{充填ポンプ室のレイアウト}
		\label{pumproom}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=15cm]{fig/xyz_wrong.eps}
		\caption{撮影開始位置の異なる映像の座標系}
		\label{xyz_wrong}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=15cm]{fig/stand.eps}
		\caption{環境内に設置した三脚}
		\label{stand}
	\end{center}
\end{figure}
%データセットの作成ここまで

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=15cm]{fig/recording.eps}
		\caption{環境撮影の様子}
		\label{recording}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{table}[!h]
	\begin{tabular}{c}　%空白として真っ白な表を入れるひどい運用！
		\\ \\ \\ \\
	\end{tabular}
	\centering
	\caption{Microsoft Xbox One Kinectの仕様}
	\begin{tabular}{|l|l|r|l|}
		\hline
		& 解像度   & \multicolumn{1}{l|}{FPS} & 深度の取得範囲 \\
		\hline
		RGBカメラ & 1920 $\times$ 1080 & 30    &  \\
		\hline
		デプスセンサ & 512 $\times$ 424 & 30    & 0.5〜4.5m \\
		\hline
		\multicolumn{4}{c}{ } \\
		\multicolumn{4}{c}{ } \\
		\multicolumn{4}{c}{ } \\
		\multicolumn{4}{c}{ } \\
		\multicolumn{4}{c}{ } \\
		\multicolumn{4}{c}{ } \\
	\end{tabular}　　%空白表ふたたび！
	\label{camera}
\end{table}%

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=15cm]{fig/area1map.eps}
		\caption{充填ポンプ室内のArea1の位置}
		\label{area1map}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=15cm]{fig/area1.eps}
		\caption{Area1を撮影したカメラの軌道}
		\label{area1}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=15cm]{fig/area2map.eps}
		\caption{充填ポンプ室内のArea2の位置}
		\label{area2map}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=15cm]{fig/area2.eps}
		\caption{Area2を撮影したカメラの軌道}
		\label{area2}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=15cm]{fig/area3map.eps}
		\caption{充填ポンプ室内のArea3の位置}
		\label{area3map}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=15cm]{fig/area3.eps}
		\caption{Area3を撮影したカメラの軌道}
		\label{area3}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption{環境再構成モデルの作成に使用したPCの仕様}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		プロセッサ &    Interl(R)   Core(TM) i7-2600K \\ \hline
		CPU   &    3.40 GHz                 \\ \hline
		メモリ   &    16.0 GB                  \\ \hline
		OS    &    Windows   10 Pro(64bit)  \\ \hline
		GPU    &    GTX-580  \\ \hline
	\end{tabular}
	\label{PC_model}
\end{table}

\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption{エリアごとのパラメータの範囲}
	\begin{tabular}{|c|l|r|r|r|r|r|r|r|}
		\hline
		&       & \multicolumn{1}{l|}{x(m)} & \multicolumn{1}{l|}{y(m)} & \multicolumn{1}{l|}{z(m)} & \multicolumn{1}{l|}{b(m)} & \multicolumn{1}{l|}{roll（度）} & \multicolumn{1}{l|}{pitch（度）} & \multicolumn{1}{l|}{yaw（度）}\\
		\hline
		\multirow{2}[4]{*}{Area1} & max & 0.5 & 0.1 & 0.6 & N/A  & 0 & 0 & 10\\
		\cline{2-9} & min & -0.5 & -0.8 & -0.1 & N/A & 0 & 0     & -10\\
		\hline
		\multirow{2}[4]{*}{Area2} & max & 1.2 & 0 & 0.32 & 0.3 & 0 & 0 & 10\\
		\cline{2-9} & min & -0.1 & -0.6 & -0.44 & -0.2 & 0 &  -10 & -90\\
		\hline
		\multirow{2}[4]{*}{Area3} & max & 0.1 & -0.1 & 1.68 & 0.6 & 0 & 0 & 5\\
		\cline{2-9} & min & -2.7 & -0.6 & -0.34 & -0.3 & 0 & 0 & -10\\
		\hline
	\end{tabular}%
	\label{range}%
\end{table}%

\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption{Area1を等間隔サンプリング法でサンプリングした
		ときのキーフレーム数と移動間隔}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline 
		& \multicolumn{6}{c|}{移動間隔} \\ 
		\hline 
		キーフレーム数 & x(m) & y(m) & z(m) & roll（度） & pitch（度） & yaw（度）\\ 
		\hline 
		54 & 0.4 & 0.4 & 0.4 & 0 & 0 & 10\\ \hline
		108 & 0.4 & 0.4 & 0.2 & 0 & 0 & 10\\ \hline 
		180 & 0.4 & 0.2 & 0.2 & 0 & 0 & 10\\ \hline
		360 & 0.2 & 0.2 & 0.2 & 0 & 0 & 10\\ \hline 
		600 & 0.2 & 0.2 & 0.2 & 0 & 0 & 5\\ \hline 
	\end{tabular} 
	\label{interval_1} 
\end{table}

\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption{Area2を等間隔サンプリング法でサンプリングした
		ときのキーフレーム数と移動間隔}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline 
		& \multicolumn{6}{c|}{移動間隔}\\ 
		\hline 
		キーフレーム数 & x(m) & y(m) & b(m) & roll（度） & pitch（度） & yaw（度）\\ 
		\hline 
		192 & 0.4 & 0.2 & 0.4 & 0 & 10 & 40\\ \hline
		384 & 0.4 & 0.2 & 0.4 & 0 & 10 & 20\\ \hline 
		576 & 0.4 & 0.2 & 0.2 & 0 & 10 & 20\\ \hline
		1008 & 0.2 & 0.2 & 0.2 & 0 & 10 & 20\\ \hline 
		1764 & 0.2 & 0.1 & 0.2 & 0 & 10 & 20\\ \hline
		3234 & 0.2 & 0.1 & 0.2 & 0 & 10 & 10\\ \hline  
	\end{tabular} 
	\label{interval_2} 
\end{table}

\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption{Area3を等間隔サンプリング法でサンプリングした
		ときのキーフレーム数と移動間隔}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline 
		& \multicolumn{6}{c|}{移動間隔} \\ 
		\hline 
		キーフレーム数 & x(m) & y(m) & b(m) & roll（度） & pitch（度） & yaw（度）\\ 
		\hline 
		160 & 0.4 & 0.4 & 0.2 & 0 & 0 & 10\\ \hline
		240 & 0.4 & 0.2 & 0.2 & 0 & 0 & 10\\ \hline 
		480 & 0.4 & 0.2 & 0.1 & 0 & 0 & 10\\ \hline
		900 & 0.2 & 0.2 & 0.1 & 0 & 0 & 10\\ \hline 
		1800 & 0.2 & 0.2 & 0.1 & 0 & 0 & 5\\ 
		\hline 
	\end{tabular} 
	\label{interval_3} 
\end{table}

\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption{無効領域を考慮したRandomized Fernのパラメータ}
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline 
		Fern数 & 500\\ \hline
		Down Sampleサイズ & 40ピクセル$ \times $30ピクセル\\ \hline
		Gaussian Blurの標準偏差$\sigma$ & 2.5\\ 
		\hline 
	\end{tabular} 
	\label{fern_para} 
\end{table}

\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption{エリアごとのランダムウォークサンプリング法の移動範囲の最小値}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline 
		 & x(m) & y(m) & z(m) & b(m) & roll（度） & pitch（度） & yaw（度）\\ 
		\hline 
		Area1 & 0.05 & 0.05 & 0.05 & N/A & 0& 0 & 1.25\\ \hline 
		Area2 & 0.05 & 0.025 & N/A & 0.05 & 0 & 2.5 & 2.5\\ \hline  
		Area3 & 0.05 & 0.05 & N/A & 0.025 & 0 & 0 & 1.25\\ 
		\hline 
	\end{tabular} 
	\label{randomwalk_min} 
\end{table}

\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption{Area1を深度値標準偏差サンプリング法でサンプリングしたときのキーフレーム数と移動単位}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline 
		キーフレーム数 & x(m) & y(m) & z(m) & roll（度） & pitch（度） & yaw（度）\\
		\hline 
		58 & 1/2000 & 1/2000 & 1/2000 & 0 & 0 & 1/40\\ \hline
		103 & 1/2250 & 1/2250 & 1/2250 & 0 & 0 & 1/45\\ \hline
		174 & 1/2500 & 1/2500 & 1/2500 & 0 & 0 & 1/50\\ \hline
		319 & 1/3000 & 1/3000 & 1/3000 & 0 & 0 & 1/60\\ \hline
		463 & 1/3500 & 1/3500 & 1/3500 & 0 & 0 & 1/70\\ \hline
		785 & 1/4000 & 1/4000 & 1/4000 & 0 & 0 & 1/80\\ 
		\hline 
	\end{tabular} 
	\label{depth_1} 
\end{table}

\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption{Area2を深度値標準偏差サンプリング法でサンプリングしたときのキーフレーム数と移動単位}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline 
		キーフレーム数 & x(m) & y(m) & b(m) & roll（度） & pitch（度） & yaw（度）\\
		\hline 
		112 & 1/2000 & 1/2000 & 1/2000 & 0 & 1/20 & 1/20\\ \hline
		256 & 1/2250 & 1/2250 & 1/2250 & 0 & 1/22.5 & 1/22.5\\ \hline
		399 & 1/2500 & 1/2500 & 1/2500 & 0 & 1/25 & 1/25\\ \hline
		803 & 1/3000 & 1/3000 & 1/3000 & 0 & 1/30 & 1/30\\ \hline
		1430 & 1/3250 & 1/3250 & 1/3250 & 0 & 1/32.5 & 1/32.5\\ \hline
		1820 & 1/3500 & 1/3500 & 1/3500 & 0 & 1/35 & 1/35\\ \hline
		1764 & 1/3750 & 1/3750 & 1/3750 & 0 & 1/37.5 & 1/37.5\\ \hline
		4421 & 1/4000 & 1/4000 & 1/4000 & 0 & 1/40 & 1/40\\ 
		\hline 
	\end{tabular} 
	\label{depth_2} 
\end{table}

\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption{Area3を深度値標準偏差サンプリング法でサンプリングしたときのキーフレーム数と移動単位} 
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline 
		キーフレーム数 & x(m) & y(m) & z(m) & roll（度） & pitch（度） & yaw（度）\\
		\hline 
		98 & 1/1500 & 1/1500 & 1/1500 & 0 & 0 & 1/30\\ \hline
		251 & 1/2000 & 1/2000 & 1/2000 & 0 & 0 & 1/40\\ \hline
		612 & 1/2500 & 1/2500 & 1/2500 & 0 & 0 & 1/50\\ \hline
		1107 & 1/3000 & 1/3000 & 1/3000 & 0 & 0 & 1/60\\ \hline
		2054 & 1/3500 & 1/3500 & 1/3500 & 0 & 0 & 1/70\\ \hline
		3325 & 1/4000 & 1/4000 & 1/4000 & 0 & 0 & 1/80\\ 
		\hline 
	\end{tabular} 
	\label{depth_3} 
\end{table}


\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption{キーフレームデータベースの構築と評価に使用したPCの仕様}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		プロセッサ &    Intel(R) Core(TM) i7-3770 \\ \hline
		CPU   &    3.40 GHz                 \\ \hline
		メモリ   &    8.0 GB                  \\ \hline
		OS    &    Windows    10 Pro(64bit)  \\ \hline
		GPU    &    Intel(R) HD Graphics 4000  \\ \hline
	\end{tabular}
	\label{PC_sample}
\end{table}

\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption{利用したソフトウェアおよびライブラリ}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		機能 & 利用ライブラリ　\\
		\hline
		開発環境　& Visual Studio 2013 \\ \hline
		開発言語　& C++ \\ \hline
		サンプリング & VTK 7.0 \\ \hline
		ICP & PCL 1.8.0 \\ \hline
		画像の歪補正 & OpenCV 3.1.0 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{library}
\end{table}


\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=10cm]{fig/sample.eps}
		\caption{各キーフレームデータベース構築手法で構築されたデータベースのキーフレーム数とキーフレームデータベース構築時間}
		\label{sample}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=10cm]{fig/cover.eps}
		\caption{各キーフレームデータベース構築手法で構築されたデータベースのキーフレーム数と領域カバー率}
		\label{cover}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=10cm]{fig/success.eps}
		\caption{各キーフレームデータベース構築手法で構築されたデータベースのキーフレーム数とリローカリゼーションの成功率}
		\label{success}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		\includegraphics[]{fig/runtime.eps}
		\caption{キーフレームデータベースのキーフレーム数とリローカリゼーションの所要時間}
		\label{runtime}
	\end{center}
\end{figure}